\pdfbookmark{Agradecimentos}{Acknowledgments}
\begin{acknowledgments}
\setstretch{1.5}

Agradeço ao criador Jeová pela vida e pelas bençãos. Toda boa obra, conhecimento e sabedoria que o homem produz é somente porque fomos feitos 
à sua imagem.



Endereço o meu enorme obrigado ao meu orientador e professor, Dr. Leonardo Vanneschi, pelo conhecimento, inspiração e desafios que forneceu
ao longo das aulas e dos encontros para a elaboração do presente trabalho. A forma como transmitiu conhecimentos que pareciam ser complexos
foi fundamental para que eu desse os primeiros passos no tópico que trata este trabalho. Agradeço também ao seu companheiro de trabalho e
meu co-orientador Dr. Mauro Castelli, pela disponibilidade e enorme interesse em ajudar-me quando em dificuldades. Estendo o agradecimento
a Dr. Sara Silva, pelo código-fonte que forneceu e pelas dicas ao utilizar a sua excelente ferramenta de Programação Genética.



Ao meus pais, razão da minha existência, agradeço pelos conselhos e força que me transmitiram mesmo estando distantes. Ao
Bozé Donadoni, por cumprir em pleno o papel de irmão mais velho e amigo, e as minhas irmâs, Kelani e Cristina, pelas conversas sempre
oportunas que me permitiam ``tirar'' a mente do trabalho. À Jeorgina, agradeço por seres meu alicerce e porto seguro. Obrigado pelo amor e pelo suporte, mesmo com as minhas conversas
e explicações intermináveis sobre Programação Genética. Agradeço ao Dr. João Silva, que mostrou-se amigo, e transmitiu-me a coragem necessária para enfrentar este desafio com profissionalismo 
e responsabilidade; espero ter atingido as suas expectativas. Ao Alberto Lourenço, grande amigo, agradeço pela amizade e companheirismo.%; as 
%tuas mensagens muitas vezes encontraram-me em momentos em que precisava delas.



À todas as pessoas que direta ou indiretamente contribuiram para a conclusão do presente trabalho\ldots o meu sincero agradecimento!

\end{acknowledgments}
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\cleardoublepage